670噸廢紙因「分類不當」遭內地拒收滯港

內地今年起收緊進口廢紙標準，新政策實施後出現「第一滴血」，本港一批重670噸廢紙因「分類不當」遭內地拒收，目前滯留在柴灣裝卸區。記者周三到場觀察，滯港報紙夾雜不少辦公室用紙和紙皮，亦有少量塑膠等雜質。有業界指內地進口首批廢紙「寧緊勿鬆」，擔心本港庫存廢紙品質未達標，拒收情況或陸續有來。

記者 潘柏林

今年內地提高進口廢紙要求，報紙、紙皮和辦公室用紙要妥善分類，雜質不能超過千分之五。據了解，有本港回收商取得進口批文後，周三擬安排貨船運報紙到內地，但負責檢查的中國檢驗有限公司的職員認為廢紙分類差，不批准出口到內地，結果貨船抵港後不能運走廢紙，目前約670噸報紙滯留在柴灣裝卸區。

記者現場所見，滯港報紙打札後堆放在碼頭邊，當中夾雜紙皮、辦公室用紙，更有塑膠文件夾、未拆膠圈的日曆等。有碼頭工人透露，要徹底分類廢紙有難度，因為市民賣廢紙時，不會仔細分類。雖然內地紙廠認為該批廢紙品質可接受，但檢驗人員認為不合格。現時碼頭泊位廢紙量快將爆滿，或需運去越南等地低價出售，「真係唔知點算」。

該工人指，內地紙廠暫時未向香港回收商購買紙皮，令紙皮開始囤積，鄰近回收商亦已減少囤積廢紙，觀望事態發展。記者昨致電涉事回收商，未有人接聽。事件震動業界，因為本港回收商本月中將陸續運貨到內地，業界普遍憂慮廢紙不符合標準。回收商葉文琪分析，內地執行新政策初期，檢驗人員要「交功課」，寧願採取嚴謹標準檢查，回收商現時只能「睇定啲」。

環團「綠惜地球」總幹事劉祉鋒指，本港回收商不能心存僥倖，若混雜廢紙的貨船到達內地港口，隨時被海關視為洋垃圾拘留。他指今次有回收商「撞板」，業界需要打醒十二分精神做好分類。

前線回收店負責人戴先生指，已要求賣紙皮長者做好分類，店舖會拒收混雜的廢紙，目前每公斤報紙、辦公室用紙價格9毫、每公斤紙皮6毫。

環保署回覆稱，從回收業界知悉，近日有部分廢紙因分類及分揀質量出現問題，未能取得檢驗公司的批准出口到內地，因而需要進一步處理。署方會繼續與回收業界及檢驗公司聯絡以進一步了解事件。署方指明白回收業界需時適應，以符合內地的最新進口標準及要求，重申回收商可以利用「回收基金」項目購買機械，署方亦會集中教育市民如何分類廢紙。

抵死
一買一賣都係互呃

唔塞啲銀紙入去點俾你過呀

認同
唔撚識國情學咩人同人地中國人做生意呀

抵死
好地地做生意 滲假嘢
依賴單一市場

其實自已造囉

自己 recycle 囉

北歐國家都係咁, 有乜問題？

明知中國有新政策 都唔搵其他客緣
講對奶

支那本身就係垃圾

太可惡喇垃圾仔竟然唔肯收垃圾

世界堆填區話唔要垃圾

中國加入wto仲操控市場你地仲大叫祖國強大
而家真正開始畀你感受下祖國嘅貿易措施幾咁黑人憎

咪就係，不過造廢紙'盾'環要有木材加入先得，香港都冇

去鴉蘭街行一轉

一把火燒左佢咪得

而家搵錢的途徑大把，唔需要犧牲自己的環境

邊有土地

大陸竟然開始搞起環保，真係世界變

大陸收好多回收膠樽同紙，人地當原材料用